\documentclass{opaper}

\newcommand{\intab}{\int\limits_a^b}
\newcommand{\intii}{\int\limits_{-\infty}^{+\infty}}
\newcommand{\wave}[1]{\widetilde{#1}}
\newcommand{\rxy}{r_{\mathsmaller{XY}}}
\newcommand{\sigx}{\sigma_{\mathsmaller{X}}}
\newcommand{\sigy}{\sigma_{\mathsmaller{Y}}}
\newcommand{\later}{<?...?>}
\newcommand{\Sg}{\mathfrak{S}}
\newcommand{\kxy}{k_{\mathsmaller{XY}}}
\newcommand{\Sga}{\Sigma^*}
\newcommand{\La}{L^*}

\newcommand{\vd}{\varDelta}
\newcommand{\ao}{*_1}
\newcommand{\at}{*_2}

\newcommand{\xht}{\hat{\theta}}
\newcommand{\xtt}{\theta}

\begin{document}\s{} %
\later (определения)

Осн. свойства:

1) Состоятельность: оценка состоятельна, если:
$\lim_{n\then\infty} P(|\xht - \xtt|<\eps)=1$
\\2) Несмещённость: оценка несмещённая, если $M(\xht=\xtt)$
\\3) [Для несмещённых оценок] Эффективность:
$D(\xht)=\minl_{\xht_i\in\Omega} D(\xht_i)$

Для оценки минимума дисперсии используется неравенство Рао-Крамера-Фреше.

В случае НСВ: ($x$-наблюдения, $\xtt$ - параметр, который нам надо найти):
\\$\vf(x,\xtt)$ - плотность вер-ти СВ $X$.
\\ДСВ: $\vf(x_i, \xtt) = P(X=x_i,\xtt)$ - в-ть набл. СВ $X$.

Теорема: Если $\vf(x,\xtt)$ удовлетворяет условиям регулярности
\\(1. область значени../\later 2. Чето там интегралы \later 3. Мера информации
Фишера должна быть отлична от нуля), тогда для любой оценки $\xht$ имеет
место неравенство (Р.К.Ф.):\fl {
  D(\xht)\geqs\frac 1 {n\cdot I(\xtt,x)},
}где $D(\xht)$ - дисперсия оценки $\xht$; $I(\xtt,x)$ - количество информации
Фишера о параметре $\xtt$, содержащееся в единичном наблюдении;
\fl {
  I(\xtt,x) = M\brackets{(\ln \vf(x,\xtt))'_\xtt}^2
  \nl\tpp{Для ДСВ: }I(\xtt,x) = \sum_i^n\Brackets{\frac{\vf'_\xtt(x_i,\xtt)}{\vf(x_i,\xtt)}} ^2 \cdot \vf(x_i,\xtt)
  \nl\tpp{Для НСВ: }I(\xtt,x) = \intl_{-\infty}^{+\infty}()^2\cdot \vf(x,\xtt)\dx
}

Методы нахождения точечных оценок

1) Метод моментов (метод К. Пирсона)

Выборочные моменты (начальные $\hat\nu_k$ или центральные $\hat\mu_k$) приравниваются к
\\соответствующим теоретическим моментам $\nu_k$ или $\mu_k$.
\\\fl {
  \nl\tpp{Теор.момент:}
  \nl\nu_k = \sum x_i\cdot p_i \tpp{ для ДСВ}
  \nl\nu_k = \intl\later\tpp{ для НСВ}
  \nl\hat\nu_k = \later
  \nl\later \tpp{ (про $\mu$)}
}

Пример: \later
\end{document}

